% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\geometry{top=3cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2023/24}
\renewcommand{\klasse}{9}
\renewcommand{\titel}{Unendliche Summen, Konvergenzen, Folgen und Fraktale (Teil 2/3)}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel \#8 vom 22. Februar 2024}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\setcounter{section}{4}

\begin{document}
  \makeheader
  % \vspace{-3em}


  \section{Die Geometrische Reihe}

  \subsection{Die einfachsten Beweise ohne Worte}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{konvergenzen/geometric-easy.pdf}
    \caption{Bekannte \emph{Beweise ohne Worte} für die geometrische Reihe.}
  \end{figure}


  \subsection{Definition}

  Wir betrachten Reihen der folgenden Form:

  $$
    \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{2} \right)^k =
    1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{16} + \dfrac{1}{32} + \dfrac{1}{64} + \dots
  $$

  $$
    \sum \limits_{k = 0}^{\infty} \left( \dfrac{1}{m} \right)^k =
    \dfrac{1}{m^0} + \dfrac{1}{m^1} + \dfrac{1}{m^2} + \dfrac{1}{m^3} + \dfrac{1}{m^4} + \dfrac{1}{m^5} + \dfrac{1}{m^6} + \dots \text{, mit } m \in \mathbb{N}^+
  $$

  {\boldmath
    $$
      \sum \limits_{k = 0}^{\infty} q^k =
      1 + q + q^2 + q^3 + q^4 + q^5 + q^6 + \dots \text{, mit } q \in (0, 1)
    $$
  }

  Eine Reihe dieser Form wird auch bezeichnet als \emph{geometrische Reihe}. Du kennst bereits das Ergebnis für spezielle Werte, wie für $q = \frac{1}{2} ,$ weil diese Ergebnisse sehr leicht zu veranschaulichen sind. Tatsächlich lässt es sich auch für jedes $q = \frac{1}{m} , \, m \in \{ 4, 5, 6, 7, \dots \} ,$ recht leicht veranschaulichen.




  \newpage


  \begin{aufgabe}
    Nutze die Visualisierung in Abbildungen~\ref{fig:geopolstriangle} und~\ref{fig:geopolsmore}, um die Grenzwerte für die geometrische Reihe für weitere Werte zu finden und zu beweisen.

    \textbf{Bonus:} Wie berechnet man die Größe der jeweils nächstkleineren Form?
  \end{aufgabe}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{konvergenzen/geometric-series-polygons-triangle.pdf}
    \caption{Alternativer Beweis ohne Worte für die geometrische Reihe mit $\frac{1}{4} .$}\label{fig:geopolstriangle}
  \end{figure}

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{konvergenzen/geometric-series-polygons-more.pdf}
    \caption{Weitere Beweise für die geometrische Reihe mit $\frac{1}{m}$ und $m \in \{ 5, 6, 7, \dots \} .$}\label{fig:geopolsmore}
  \end{figure}

  \begin{satz}[Grenzwert der Geometrischen Reihe]
    Sei $q \in (-1, 1) ,$ also $-1 < q < 1 .$ Dann gilt:

    $$ \sum \limits_{k = 0}^{\infty} q^k = \dfrac{1}{1 - q} .$$
  \end{satz}

  \begin{beweis}
    \vspace{-2em}
    \begin{align*}
      (1 - q) \cdot \sum \limits_{k = 0}^{n} q^k
      &= (1 - q) \cdot (1 + q + q^2 + q^3 + \ldots + q^n) \\
      &= (1 + q + q^2 + q^3 + \ldots + q^n) - (q + q^2 + q^3 + \ldots + q^{n+1}) \\
      &= 1 - q^{n+1} \stackrel{n \to \infty}{\longrightarrow} 1
    \end{align*}
  \end{beweis}

  \begin{aufgabe}
    Warum ist es für den Beweis wichtig, dass $| q | < 1$ ?
  \end{aufgabe}

  % \begin{aufgabe}
  %   TODO Aufgaben: paar geom. Reihen berechnen; auch rückwärts: finde q, sodass gewünschtes Ergebnis bei Reihe rauskommt
  % \end{aufgabe}


  \section{Die Harmonische Reihe}
  
  \begin{satz}
    Die Harmonische Reihe wird unbeschränkt groß.
  \end{satz}

  \begin{beweis}
    \vspace{-3em}
    \begin{align*}
      \sum \limits_{i=1}^n \frac{1}{i} 
      &= 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + \frac{1}{5} + \frac{1}{6} + \frac{1}{7} + \frac{1}{8} + \ldots \\
      &= 1 + \frac{1}{2} + \underbrace{\frac{1}{3} + \frac{1}{4}}_{\geq \frac{1}{4} + \frac{1}{4} = \frac{1}{2}} + \underbrace{\frac{1}{5} + \frac{1}{6} + \frac{1}{7} + \frac{1}{8}}_{\geq \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} = \frac{1}{2}} + \ldots
    \end{align*}
  \end{beweis}


  \section{Achilles und die Schildkröte}

  Siehe Tafel

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{konvergenzen/Zeno_Achilles_Paradox.png}
  \end{figure}

  % \vspace{5em}


  \subsection{Philosophische Grenzen der Unendlichkeit in einer endlichen(?) Welt}

  Siehe Tafel für Zenons ``Illusion der Bewegung''.




  % TODO: danach Folgen, von Teil 1. 


  \newpage

  \vspace*{-6em}

  \section{Fraktale in Konvergenz}

  \enlargethispage{4\baselineskip}

  Beim letzten Mal haben wir uns überlegt, nach welchen Formeln sich bei jedem der unteren Fraktale der Umfang und der Flächeninhalt ändern, für beliebig große Iterationen $n \in \mathbb{N} .$ Obwohl diese Maße für jede Iteration endlich groß sind, könnten sie unbeschränkt groß werden mit unbeschränkt steigender Iterationszahl. Sie könnten aber auch zu einem endlichen Wert konvergieren.

  \vspace*{-0.8em}

  \begin{aufgabe}
    \vspace*{-1em}
    \begin{itemize}
      \item Bestimme für jedes Fraktal, ob Flächeninhalt und Umfang unbeschränkt wachsen, oder ob sie gegen einen endlichen Grenzwert konvergieren.
      \vspace*{-0.6em}
      \item Berechne die endlichen Grenzwerte.
    \end{itemize}
  \end{aufgabe}

  %% am Ende erwähnen: dass die Maße sich so entwickeln, liegt nur daran, dass wir bei der Iterationsvorschrift die Gesamtgröße nicht anpassen. Es wäre nicht verwerflich, beim Sierpinski-Teppich statt ein Loch zu stanzen, 8 Kopien zu nehmen und anzuordnen zur nächsten Iteration, welche dann genau gleich aussieht wie beim Stanzen, nur 3x größer. Genau so auch bei den anderen beiden Fraktalen. Die Maße (Umfang und Fläche) würden beide unbeschränkt wachsen bei dieser Iterationsmethode, weswegen das nicht sonderlich spannend ist.    Auf diese "wachsende" Weise werden normalerweise Kurven-Fraktale illustriert, wie die Drachenkurve oder die Levy-Kurve. Ein Kurven-Fraktal, das hingegen normalerweise nicht wachsend illustriert wird, ist die Peano-Kurve und viele andere raumfüllende Kurven.


  % TODO angepasste Grafiken, mit genug Platz zum Ausrechnen; evtl schon Formeln bereitstellen, die man nur noch geschickt nutzen muss, um die Grenzwerte zu berechnen (bzw eigentlich nur ein spannender Wert: Fläche der Flocke. Umfang ist bei allen drei unbeschränkt. Fläche bei den anderen beiden geht gegen 0). Interessant für Anwendung der geometrischen Reihe sind nur Fläche von Flocke und Umfang von Sierpinski-Teppich (vereinfacht)

  \vspace*{-2em}

  \subsection{Sierpinski-Dreieck}
  \vspace*{-1em}

  \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/sierpinski-triangles-small.pdf}
  \end{figure}

  Umfang: $\left( \dfrac{3}{2} \right)^n$
  ~ \\

  Fläche: $\left( \dfrac{3}{4} \right)^n$
  ~\\
  \rule{\linewidth}{0.15mm}
  \vspace*{-2em}


  \subsection{Sierpinski-Teppich (vereinfacht)}
  \vspace*{-1em}
  
  \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/sierpinski-carpets-simple-small.pdf}
  \end{figure}

  Umfang: $\sum \limits_{k=0}^{n} \left( \dfrac{1}{3} \right)^k$
  ~ \\

  Fläche: $1 - \sum \limits_{k=1}^{n} \left( \dfrac{1}{9} \right)^k$
  ~\\
  \rule{\linewidth}{0.15mm}
  \vspace*{-2em}


  \subsection{Kochsche Schneeflocke}
  \vspace*{-1em}

  \begin{figure}[h!]
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{fraktale/koch-flakes-small.pdf}
  \end{figure}


  Umfang: $\left( \dfrac{4}{3} \right)^n$
  ~ \\

  Fläche: $1 + \dfrac{1}{3} \cdot \sum \limits_{k=0}^{n-1} \left( \dfrac{4}{9} \right)^k$
  ~\\
  \rule{\linewidth}{0.15mm}


  \newpage

  % TODO zwei Seiten mit Beweisen ohne Worte?? Oder nur eine...

  % \newpage


  % \section{Anwendung: Unendliche Budgetierung}

  % TODO. Außerdem cool: Video buffern



    % Sonstige Ideen:

    % \section{...}
% 7) Bonus: über Gefahren der fehlenden Assoziativität und Kommutativität bei nicht-absolut-konvergenten Reihen reden (Riemannscher Umordnungssatz etc)





    % % \section{Der Kreis-Pizza-$\pi$-Beweis}

    % % TODO Beweis Kreis in Kreisscheiben für Fläche = r * Umfang * 1/2 = r * (2 pi r) * 1/2 = pi * r * r (u.a. Mathologer Buch für Bilder)


\end{document}